<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"
  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
  xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Blog</title>
    <link>https://kaximiss.github.io/</link>
    
    <atom:link href="https://kaximiss.github.io/rss2.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    
    <description></description>
    <pubDate>Fri, 18 Feb 2022 10:25:56 GMT</pubDate>
    <generator>http://hexo.io/</generator>
    
    <item>
      <title>APUE学习笔记(更新中)</title>
      <link>https://kaximiss.github.io/post/8316635e/</link>
      <guid>https://kaximiss.github.io/post/8316635e/</guid>
      <pubDate>Fri, 18 Feb 2022 09:54:41 GMT</pubDate>
      
        
        
      <description>&lt;h2 id=&quot;Chapter-1-Unix基础知识&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Chapter-1-Unix基础知识&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Chapter 1  Unix基础知识&quot;&gt;&lt;/a&gt;Chapter 1  Unix基础知识&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;首先宏观</description>
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<h2 id="Chapter-1-Unix基础知识"><a href="#Chapter-1-Unix基础知识" class="headerlink" title="Chapter 1  Unix基础知识"></a>Chapter 1  Unix基础知识</h2><p>首先宏观地看一看，由小到大的顺序： 内核-系统调用-Shell&#x2F;公用函数库-应用程序</p><p><img src="/post/8316635e/c1.png" alt="c1"></p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://kaximiss.github.io/categories/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E7%AC%94%E8%AE%B0/">学习笔记</category>
      
      
      <category domain="https://kaximiss.github.io/tags/unix/">unix</category>
      
      <category domain="https://kaximiss.github.io/tags/programming/">programming</category>
      
      
      <comments>https://kaximiss.github.io/post/8316635e/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>咱们老百姓&quot;同情的理解&quot;</title>
      <link>https://kaximiss.github.io/post/c6e02c3/</link>
      <guid>https://kaximiss.github.io/post/c6e02c3/</guid>
      <pubDate>Thu, 17 Feb 2022 11:59:16 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;这篇是《置身事内——中国政府与经济发展》的读书笔记和部分片段摘录。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>这篇是《置身事内——中国政府与经济发展》的读书笔记和部分片段摘录。<span id="more"></span></p><p>咱们老百姓要了解政府在经济发展中扮演的角色，首先要把“政府”这个庞大的概念细分开：“条条”和“块块”——垂直方向的上下级关系，水平方向的同级关系，从不同方向上影响财政。 </p><p>所以首先是第一个问题：如何划分行政区域？经济发展落到实处，需要划出一个个“执行单位”去做事，要考虑自然条件和人文历史因素，还要使得执行效率尽量高。关键的概念叫做外部性，就是某区域的事务对其他区域的影响大小，要尽量减少部门协同给上级带来的行政压力。细分成讲三个考虑点：不同公共服务的辐射范围、人文分布影响的行政效率、区域边界的行政穷困。不同公共服务的维护成本影响范围不同，辐射范围超大的归于上级，辐射范围有限的交与各个下级区划，有多大预算就服务多大体量；人口密度、文化特点受地理和历史因素影响，需要安排多少的人来管，又需要把哪些人放在一起管；区域边界容易出现三不管现象，交界处容易出现两边交接不顺利或是发展不同步的现象，也是区域矛盾的爆发点。 </p><p>第二个问题是：如何让政府内部人员保持良好配合？不同人拥有的信息不同，拥有信息优势的人通常拥有决策优势；官员之间的利益也存在矛盾和冲突，上下级可能存在传递和隐瞒问题，同级之间可能存在岗位竞争的问题。地方领导的任期长短和发展目标的长短，也存在不匹配的情况。要明确各个位置的权利和责任，根据发展方向来制定相应的激励机制和追责机制。 </p><p>第三个问题是：高房价从哪来？笼统地来看，经过分税制改革以后，地方政府所拿到的钱比较少。过去几十年间政府的主要任务是发展经济。为了手上有足够的资金去发展经济，地方政府选择的路是政府投资和土地金融。给工业提供便宜土地和便利政策，拉动就业；发展房地产，给住房和商业提供的地很贵，从而获取收入。然后将拿到手的资金用于投资和扩大生产。书中提到了一些城市投资实体项目的例子，比如旅游开发的城投公司，投资京东方和光伏行业。政府也会拿资金去进行投资，包括作为LP去找私募基金，募集定向投资基金，即产业引导基金，把钱用在规划项目的投资上。 </p><p>第四个问题：以后的钱应该往哪个方向流动呢？政府参与的基金带有隐性的风险兜底；构造资金链产生的“影子银行”；某些糟糕项目的投资不合理；制造业的就业增长会慢慢变慢，实业投资的需求减少……这些问题都值得考量。过去“重土地轻人”的发展模式虽然带来了飞速的发展，但产生的发展不平衡需要逐步调节过来，形成大平衡和双循环，否则进一步的发展会被限制住。重心从发展转移到人身上，从“生产型”转变为“服务型”政府，也是钱的流通方向转变。打通地域发展的一些限制，例如城市农村土地，户籍制度，过高房价，公共服务不足…… </p><p>后面是一些零散的想法和摘抄</p><p> • 上世纪60年代被国际局势促成的三线备战，将工业建设分散在中西部各地。工厂、科研机构、基础设施违背自然发展趋势地在中西部地区扎根下来，却为90年代的乡镇企业发展、农民转化成工人埋下伏笔。延缓了差异巨大化的时间，平缓了改革的过渡。要是为了改革专门去做分散化，反而很可能做不走。感慨历史的巧合。 </p><p>• 增发货币方式中我最感兴趣的是量化宽松，那些因为债务卡住的业务由央行印钱来接手过去，让钱流动起来，接手的钱也会被人拿去还债，不会促进通货膨胀。但这种方式直接受益的是富人。</p><p> • 省直管县的方式会更好吗，以后的日子拭目以待。</p><p> • 从小平民到大政府的视角转换是温情又残酷的，代表着作为一个平民愿意暂时脱离自身利益诉求，耐心听一听政府的起因经过用心良苦。我们虽然力量不对等，但我愿意安心成为你的一份子。但这又是残酷的，个体的经历被抹平，成千上万的个体在表单上以数字的形式展示出来，经济发展的数字波动可能就是千万家的欢喜和哀愁。作者在前言提到的“同情的理解”，不是强者对弱者的怜悯，而是暂时的同步感情，尝试理解。的确，看完这本书的最深的感受之一就是迫不得已，大家都想做好事，却局限于现实，无论是历史还是人性，都在一定条件上限制着我们的行为，也影响着走势。多年前的“因”，可能成为多年后的“果”，种种要素缠绕在一起，绕成了难解开的结。例如08的四万亿救市，或是土地金融带来的的高房价，都在获得的同时也做出了牺牲。 </p><p>「限制债务增长的另一项根本性措施是资本市场改革，改变以银行贷款为主的间接融资体系，拓展直接融资渠道，既降低债务负担，也提高资金使用效率」谁拿钱谁担责，以前是政府和银行，所以风险很集中，以后把风险分散在民众和企业间，让大家直接投资。但这样似乎又需要调控，不然可能出现非正常投资。 </p><p>「推进国内大循环要求提升技术，攻克各类“卡脖子”的关键环节。而科技进步最核心的要素是“人”。因此地方政府加大教育、医疗等方面的民生支出，正是对“人力资本”的投资，长远看有利于科技进步和经济发展」从“人口红利”向“人力资本”的转变，是民族富强的一个体现。 </p><p>「但从根本上讲，我的乐观并不需要这些头头是道的逻辑支撑，它就是一种朴素的信念：相信中国会更好。这种信念不是源于学术训练，而是源于司马迁、杜甫、苏轼，源于“一条大河波浪宽”，源于对中国人勤奋实干的钦佩」读到的时候被这段感动，我们学的东西花里胡哨千奇百怪，但归根到底只是朴素的想法，想要中国更好，想要中国人过得更好，想要我们作为人的生活更好。 </p><p>「我是个经济学家，基于专业训练的朴素信念也有一个：生活过得好一点，比大多数宏伟更宏伟。」 </p><p>希望大家的生活都能过得好一点。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://kaximiss.github.io/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/">读书</category>
      
      
      <category domain="https://kaximiss.github.io/tags/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6/">政治经济学</category>
      
      <category domain="https://kaximiss.github.io/tags/%E4%B8%AD%E5%9B%BD/">中国</category>
      
      
      <comments>https://kaximiss.github.io/post/c6e02c3/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
